На рисунке изображена схема кривошипно-шатунного механизма паровой машины с качающимся цилиндром. Кривошип~$OA$ длиной~$r$ вращается с угловой скоростью $\omega$ вокруг точки~$O$. В точке~$A$ кривошип шарнирно соединен со стержнем~$AC$, продетым сквозь муфту, закрепленную на шарнире~$B$, так что муфта может свободно вращаться вокруг точки~$B$. $OB = a$, $AC > a + r$.
\begin{enumtask}
	\item Чему равен угол $\alpha$ в тот момент, когда угловая скорость муфты минимальна?
	\item Определите максимальную угловую скорость муфты.
\end{enumtask}
\answer{
	$\sin \alpha = \frac{r}{a}$; $\omega_\text{max} = \frac{r}{a - r} \omega$
}
\tags{10, район, кинематика, вращение, движение по окружности}